# На этой неделе в KDE: быстрее, мощнее, стабильнее

> *5–12 января, основное — прим. переводчика*

На этой неделе найдётся что-то для каждого. Готовясь к Plasma 5.18, мы выловили множество ошибок, существенно ускорили подключение к Wi-Fi и сократили время запуска Discover, добавили некоторые новые функции, а также вернули одну старую: переименование файлов из контекстного меню в файловых диалогах.

## Новые возможности

Вкладки в просмотрщике документов Okular [теперь можно закрыть щелчком средней кнопкой мыши, а закрытые вкладки можно восстановить с помощью нового пункта «Файл > Восстановить закрытую вкладку» в меню или с использованием стандартной комбинации клавиш Ctrl+Shift+T](https://invent.kde.org/kde/okular/merge_requests/69) (Bob Bai, Okular 1.10.0)

Добавлен [новый элемент системного лотка для управления функцией ночной цветовой схемы](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=400418), который автоматически появляется, когда она включена, и позволяет включать и выключать ночной режим (Влад Загородний, Plasma 5.18.0):

![0](https://i.imgur.com/Yjrq5t4.png)

Вновь можно [переименовывать файлы из контекстного меню в диалогах открытия и сохранения файлов](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=189482) (Méven Car и Nate Graham), Frameworks 5.67):

![1](https://i.imgur.com/kghYpI6.png)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

Область заголовка музыкального проигрывателя Elisa [больше не мерцает при изменении размера окна](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=413359) (Alexander Stippich, Elisa 19.12.1):

<https://i.imgur.com/9erqAOH.mp4?_=1>

Эмулятор терминала Konsole больше не зависает [при копировании текста в режиме копирования в tmux](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=415249) и [после установки очень длинного заголовка вкладки](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=415463) (Mariusz Glebocki, Konsole 19.12.2)

Просмотрщик изображений Gwenview [больше не даёт сбой при генерации миниатюр для изображений с некорректными встроенными миниатюрами](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=414631) (Christoph Feck и Nate Graham, Gwenview 19.12.2)

Gwenview [больше не позволяет случайно инициировать операции перетаскивания с помощью щелчков правой кнопкой мыши, средней кнопкой и т. д.](https://phabricator.kde.org/D26507) (Tasos Sahanidis, Gwenview 20.04.0)

Plasma [больше не падает при перетаскивании файла на переключатель виртуальных рабочих столов](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=415423) (Kai Uwe Broulik, Plasma 5.17.5)

Поиск приложения на странице настройки уведомлений в Параметрах системы и последующая очистка запроса [больше не дублируют элементы в списке](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=410842) (Kai Uwe Broulik, Plasma 5.17.5)

[Исправлены различные ошибки в сеансе Wayland, связанные с экранами](https://phabricator.kde.org/D26511), так что [диспетчер окон KWin больше не зависает при отсоединении](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=413758), [выключении](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=389551), [включении](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=402827) или [переподключении](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=398680) внешнего экрана (Roman Gilg, Plasma 5.18.0)

Исправлены два [наиболее распространённых](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=399499) [падения KWin](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=372305) (David Edmundson, Plasma 5.18.0)

Plasma [теперь вплоть до 3 секунд быстрее подключается к сети Wi-Fi](https://phabricator.kde.org/D26462) (David Edmundson, Plasma 5.18.0)

Параметры системы [больше не дают сбоев при попытке установить некорректную тему GTK](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=405405) (Михаил Золотухин, Plasma 5.18.0)

Теперь можно [нажимать на пункты контекстных меню элементов системного лотка в сеансе Wayland](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=415317) (David Edmundson, Plasma 5.18.0)

Центр приложений Discover теперь [запускается намного быстрее](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=409599) и [больше не показывает графический глюк вместо своего основного пользовательского интерфейса во время запуска](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=409262) (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.18.0)

Приложения на панели задач «Только значки» [теперь всегда отображают индикатор воспроизведения звука, когда аудио воспроизводится, независимо от толщины панели и размера значков](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=381656) (George Vogiatzis, Plasma 5.18.0)

Больше нельзя [использовать горячие клавиши распахивания окон на часть экрана на всплывающем окне системного лотка](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=386551) (Konrad Materka, Plasma 5.18.0)

При использовании вертикальной панели полный формат даты в виджете часов [теперь отображается полностью, а не сокращается до маленькой его части](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=381551) (Nate Graham, Plasma 5.18.0):

![3](https://i.imgur.com/0OTWcE0.png)

Устранён визуальный глюк, приводивший к тому, что панель заголовка окна отображалась отдельно от содержимого окна при использовании эффектов [«Приближение»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=360549) и [«Колышущиеся окна»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=257566) (Влад Загородний и David Edmundson, Plasma 5.18.0)

Виджет «Громкость» [теперь правильного размера и больше не содержит большую пустую область справа при использовании отдельно от системного лотка](https://phabricator.kde.org/D26548) (George Vogiatzis, Plasma 5.18.0)

Калькулятор в строке поиска и запуска KRunner [теперь правильно округляет длинные числа](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=412627) (Lukas Pichler, Plasma 5.18.0)

Выделение части имени файла при переименовании элемента на рабочем столе [больше не даёт случайно захватить другие элементы](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=415816) (Nate Graham, Plasma 5.18.0)

Строка меню в приложениях на основе Electron [теперь лучше видна](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=413915) (Carson Black, Plasma 5.18.0)

Наведение курсора на элементы в файловых диалогах GTK [теперь подсвечивает их правильным цветом](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=414263) (Carson Black, Plasma 5.18.0)

При использовании Google Chrome и других браузеров семейства Chromium с декорациями окон на стороне клиента [кнопка распахивания окна теперь меняется соответствующим образом, когда окно распахнуто](https://phabricator.kde.org/D26592) (Carson Black, Plasma 5.18.0)

[Исправлена проблема с производительностью и временем работы от батареи](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=392768), из-за которой процесс `http.so` мог оставаться в фоне и потреблять энергию и процессорное время (Kevin Funk, Frameworks 5.67)

Сообщения, отображаемые компонентом KMessageWidget, [больше не выглядят размытыми при первом появлении при использовании дробного масштаба](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=415528) (Kai Uwe Broulik, Frameworks 5.67)

## Улучшения пользовательского интерфейса

При поиске по меткам в Dolphin [меню меток теперь остаётся открытым после выбора каждой метки](https://phabricator.kde.org/D26343), так что вам не нужно открывать его заново, если вы ищете файлы с несколькими метками (Ismael Asensio, Dolphin 20.04.0):

![4](https://i.imgur.com/ZLNLkro.gif)

Песни в списке воспроизведения Elisa [теперь лучше используют доступное горизонтальное пространство](https://invent.kde.org/kde/elisa/merge_requests/60) (Nate Graham, Elisa 20.04.0):

![5](https://i.imgur.com/2xTxemW.png)

Виджет «Батарея и яркость» в системном лотке [больше не мигает раздражающе, потребляя дополнительные ресурсы процессора, когда уровень заряда батареи критично низкий](https://phabricator.kde.org/D26434); с постоянным уведомлением и красным значком вы и так не пропустите это (Kai Uwe Broulik, Plasma 5.18.0)

Виджет «Зашифрованные папки» в системном лотке [теперь автоматически скрывается, если ни одной папки не настроено](https://phabricator.kde.org/D26447) (Nate Graham, Plasma 5.18.0)

Улучшен пользовательский интерфейс выбора обоев: поля ввода времени [теперь показывают свои подписи внутри](https://phabricator.kde.org/D26529), пустые списки [показывают сообщение-заполнитель](https://phabricator.kde.org/D26528), а элементы списка папок с обоями [теперь показывают полный путь в описании](https://phabricator.kde.org/D26510) (Nate Graham, Plasma 5.18.0):

![6](https://i.imgur.com/6xyGbph.png)

![7](https://i.imgur.com/eFshL9I.png)

Кнопки в панелях настройки Plasma [теперь используют тот же понятный и очевидный стиль индикации фокуса клавиатуры, что и кнопки в других местах](https://phabricator.kde.org/D26540) (Marco Martin, Frameworks 5.67)

Файлы ярлыков Microsoft Windows [теперь используют значок символической ссылки](https://phabricator.kde.org/D26404) (Kai Uwe Broulik, Frameworks 5.67)

## Как вы можете помочь

Если у вас есть творческий талант, расчехляйте свои цифровые кисти и пробуйте свои силы в работе, которую будут видеть миллионы пользователей Plasma LTS в течение многих лет, приняв участие в нашем конкурсе обоев: <https://community.kde.org/KDE_Visual_Design_Group/Plasma_5.18_Wallpaper_Competition>!

Вы можете прочитать [эту статью](https://kde.ru/join) и выяснить, как стать частью того, что действительно имеет значение. Каждый участник KDE играет огромную роль; к вам не относятся как к очередному сотруднику или винтику системы. Программистом вам тоже быть не требуется. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

И наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [пожертвования](https://kde.org/ru/community/donations/) средств в фонд [KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [Дима](https://vk.com/pxllime)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2020/01/11/this-week-in-kde-more-speed-more-features-and-a-bug-massacre/>
